================================
lm : 線形回帰
================================

| Last Change: 10-Dec-2014.
| author : qh73xe


.. warning:: このページの内容に関して

   このページは筆者の理解をそのまま記述しています．
   そのため，説明不足，誤解，不正確等々の問題があるかもしれません．
   このページを作成した目的は筆者自身の理解を整理することが第一ですので，
   内容に関して，保証はしません．

   筆者はこのページを以下の本を参考に記述していますので，正直そちらをお読みになるべきです．

   - オライリージャパン "データサイエンス講義"

このページでは最も一般的な統計手法である線形回帰について説明をします．
最も代表的な使用用途は２つの変数，または属性間の数学的な関係を示したいときです．

線形回帰を使う際に絶対に意識しなくては行けない要素が以下の２つです．

- **従属変数** : (応答変数, 結果変数, ラベル)
- **独立変数** : (説明変数, 予測変数, 特徴)

また，この手法を使う場合，一つの重要な仮定をおいていることを意識する必要があります．
それは **"従属変数 と 独立変数 の間に線形関係を仮定している"** ということです．

.. note:: 従属変数, 独立変数 の呼び名について

   あまり本質的ではない議論ですが，上記の概念には複数の呼び名が存在します．
   これはそれぞれが，別の学問系統から派生したものだからです．
   正直，どれを使用してもよいのですが，
   心理系に近い分野では 従属，独立と言いますので，このページでは，その呼び名を採用しています．

線形関係
========================

ここで  **線形関係** という耳慣れない用語が出てきました．
これは例えば，"商品を売る量が多ければ沢山儲かる" とか "運動を多くすれば，体重が減る" といった関係です．

- とはいえ，運動を多くすれば **そのぶん** 痩せるわけではなかったりもしますが...

これらの要素は **すべて数値で表せる** ため最初の検討として線形回帰を行うのは良いことだと思います．

- 正確に言えば， **比例尺度も順序尺度も仮定できる数値で** ，ですね.

線形回帰の考え方
==================

線形回帰の考え方の基本は 独立変数 (x) と 従属変数 (y) の関係式を作成するということです．
一番単純な例を考えますと例えば以下のような式があります．

.. math::

    y = F(x) = B_0 + B_1 * x

つまりある直線を **傾き** と **切片** で表現する式ですね.

決定論的関数
-------------

中学生くらいの時にも例えば， "x が 1, 10, 15 の時に y が 2, 20, 30 を通る直線の傾きと切片を求めなさい" みたいなことをやらされたと思います．
あれと構成要素は同じです．しかし上の問題は決定論的な問題です．

一方，ここでお話をしている線形回帰ではこの式を **確立変数** として考えます．
上の例でしたら解は暗算できると思います．
当然， :math:`y = 2x` です．
このようなデータからは以下のことが言えます．

- 線形関係である
- x と y の間の係数は 2 である．
- 決定論的のようだ

確率論的関数
-------------

ではもう少し実例に近いデータを使用して見ましょう．
使用するのは R にデフォルトで入っている :command:`iris` というデータです．
これは以下のような形式をしています．

.. code-block :: r

   > str(iris)
   'data.frame':  150 obs. of  5 variables:
    $ Sepal.Length: num  5.1 4.9 4.7 4.6 5 5.4 4.6 5 4.4 4.9 ...
    $ Sepal.Width : num  3.5 3 3.2 3.1 3.6 3.9 3.4 3.4 2.9 3.1 ...
    $ Petal.Length: num  1.4 1.4 1.3 1.5 1.4 1.7 1.4 1.5 1.4 1.5 ...
    $ Petal.Width : num  0.2 0.2 0.2 0.2 0.2 0.4 0.3 0.2 0.2 0.1 ...
    $ Species     : Factor w/ 3 levels "setosa","versicolor",..: 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...

.. note:: iris に関して

   R に慣れていない方は出力の意味がわからないかもしれません．
   エクセルシートのようなものを想定してください．
   このシートには iris (菖蒲の花) に関する情報がそれぞれ並んだ形で入っています．
   データの大きさが一番最初に表示されます．
   150 行 の 5 列 ですね．
   それぞれの列は以下のデータが入っています．

   - 一列目 : Sepal.Length (花弁の長さ)．
   - 二列目 : Sepal.Width (花弁の幅)．
   - 三列目 : Petal.Length (ガクの長さ)
   - 四列目 : Petal.Width (ガクの幅)
   - 五列名 : Species （菖蒲の種類）

   $ Species の部分をみると，3 levels とありますから 3 種類の菖蒲の花が入っています．

   なお，この出力からでは分かりませんが，それぞれの菖蒲の種類のデータは 50 個ずつ順番に入っています．

このデータのうち，1 種類の菖蒲のデータのみを考えましょう．
考えたい課題は花弁の長さと花弁の幅の関係です．
少しデータを見てみましょう．

.. code-block :: r

   > df = iris[,1:50]
   > df$Sepal.Length 
   [1] 5.1 4.9 4.7 4.6 5.0 5.4 4.6 5.0 4.4 4.9 5.4 4.8 4.8 4.3 5.8 5.7 5.4 5.1 5.7 5.1 5.4 5.1 4.6 5.1 4.8 5.0 5.0 5.2 5.2 4.7 4.8 5.4 5.2
   [34] 5.5 4.9 5.0 5.5 4.9 4.4 5.1 5.0 4.5 4.4 5.0 5.1 4.8 5.1 4.6 5.3 5.0
   > df$Sepal.Width 
   [1] 3.5 3.0 3.2 3.1 3.6 3.9 3.4 3.4 2.9 3.1 3.7 3.4 3.0 3.0 4.0 4.4 3.9 3.5 3.8 3.8 3.4 3.7 3.6 3.3 3.4 3.0 3.4 3.5 3.4 3.2 3.1 3.4 4.1
   [34] 4.2 3.1 3.2 3.5 3.6 3.0 3.4 3.5 2.3 3.2 3.5 3.8 3.0 3.8 3.2 3.7 3.3

さて，では上の例題のように x を Sepal.Length, y を Sepal.Width とした時の傾きと切片がわかるでしょうか？
数値の羅列のみを見てもよくわからないのではないかと思います．

このような時にデータの関係を確認する一番手軽な方法は可視化です(中学生の時もグラフ書きましたよね)．
例えばこんな感じでしょうか．

.. code-block :: r

   > library(ggplot2)
   > ggplot(df,aes(x=Sepal.Length, y=Sepal.Width))+geom_point(size=5)

.. image:: fig/lm1.png

このように図示すると y と x の間にどうも線形の **ような** 関係があるのがわかるかと思います．
つまり，菖蒲の花弁の長さと幅の間には関連性があるとは言えそうです．

- 決定論的なものとの差は **x が決定した場合に y が必ずしも一意に決まるわけではない** ということです．

ではどのようにすれば x と y の関係を数値化できるでしょうか．
とりあえず，ここでは x と y の間に線形関係を **仮定している** ので以下の関数を仮定してみましょう．

.. math::

   y = B_0 + B_1 x

次の目標はこの値の適切な :math:`B_0` と :math:`B_1` を探すことです．



.. warning:: Rの可視化について

   このページでは筆者の趣味で可視化には :command:`ggplot2` を使用します．
   しかし，前述の通り，このページの目的は R の使い方ではないので用法等々は説明しません．

   - このサイト内では用法のみを書いたページも存在しますのでそちらをご参照ください．
       - 当然，別のもっと良いサイトはあります．そちらでも結構です．

